\documentclass[UTF8]{ctexart}



\begin{document}




\title{\textbf{关于基因组与生物进化}}
\author{QI BIN \ \ \ 211840108}
\date{\today}
\linespread{1.5}

% This will generate a table of contents
\renewcommand{\abstractname}{\Large\textbf{摘要}}
\maketitle

\setcounter{page}{0}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
传统的生物进化，系统发育，及生物分类的依据主要是解剖学和生物形态学证据。现在，随着微观生物学的发展， 人们对遗传物质，即DNA，和基因组的认识更加深入，以及高通量测序技术的的发展与普及，人们对生物进化与分类有了更深的理解。
    
\end{abstract}

\newpage
生物进化和系统发育一直是生命科学的一个大论题，这个论题可以归结为“生命从哪里来，生物如何发展成现在这个样子，地球上那么多种生物该如何分类，生物之间又有什么进化关系”。对于这一问题的解释也多种多样，我今天只挑几个有意思的话题展开讨论。\par
我们先聊一聊生物进化。\par 初中课本中写道，生物体的进化方向是从水生到陆生，从简单到复杂，从低等到高等。这一假设虽然可以以化石证据，即在较深的地层中没有找到高等生物的化石，加以佐证，但是一些现存的生物可以反驳这一观点。比如鲸类是一种水生的哺乳动物，盲鱼在发育过程中失去了视觉。这都与传统的理论相反\par 所以科学家们提出了新的理论，现在普遍认可的理论是进化由基因突变的积累造成，是完全随机的过程，自然选择使有利的突变被保留，不利的突变被淘汰，为进化提供方向，同时造就适应，生物就在这样的选择压力下形态发生改变，越来越适应当前的环境。这一理论至今未被推翻，且可以完美解释目前的现象。还以鲸类举例。对基因序列的分析表明，鲸与牛等食草动物亲缘关系较近，同属鲸偶蹄目。可以认为，鲸的祖先是一种小型陆生食草动物，在沧龙灭绝后生态位空闲，碰巧此时古鲸在水边活动，一些适应水生生活的基因（性状）被保留下来，于是这种小型食草动物开始下水，占据了海洋大型捕食者的生态位，逐渐适应水生生活与食肉。成了纯粹的海洋生物\par
从这两个例子可以看出，生物对环境的适应并非由神灵设计，也不是生物主动变化去适应环境，而是生物随机变化，环境对生物进行选择，足够幸运的个体能够存活，造就进化与适应。\par
说到生物进化，随之而来的一个问题就是，人类是否影响力生物的进化，人类是否可以主观的决定进化的方向，人是否可以进化自己，把人变成“超”人\par
先说人类对其他生物进化的影响。这个答案是：是的，而且影响不小，非洲的非洲象在草原上几乎没有天敌，在性选择的作用下，象牙变得越来越长。但近几十年来，人类盗猎者为了获取象牙，大量猎杀有长牙的象，使得相关基因的频率显著降低，或者说，无长牙的象更容易存活（留下后代）。于是近几年，非洲象种群的象牙长度明显减小。人类修建的大型城市也使得很多生物性状改变，适应城市温暖，食物多的环境。所以人作为生态系统的一个环节，且人个体大，种群数量多，对环境的影响是不可避免的，必然造就生物的进化。\par
人也可以主动的，有意识的决定进化的方向，比较有名的一个例子就是鱼缸里的金鱼。金鱼的祖先是鲫鱼，个体偏大，体色以灰色\ 青色为主，人类为了娱乐或观赏，主动选择有鲜艳体色的个体，看到一些奇怪的突变体（如水泡眼）也会因其造型奇特而加以保留。于是，这些鱼体型变小，体色多变，形态各异，成为了观赏鱼。在自然界中，这些突变多半活不下来，人主动/主观定下了选择的方向，才让鱼向着“残次”的方向进化。\par
关于人主观进化自己这个话题，我的看法是这样的。虽然说，人为了使自己进化，主动定向改变环境，促进自然选择，让我们“自相残杀”这种事几乎不可能发生（伦理上绝对不允许），但随着基因治疗与基因编辑的普及与技术的进步（如现在的CRISPR-CAS9已经实现了少量碱基的精准替换），从理论上来讲，人完全可以改造自己的基因，让人类自己活得更长，疾病更少，或是像蜘蛛侠一样拥有超能力。对于成人来说，这种改造十分困难，因为要对大量个体的几乎所有细胞导入一套外源基因，（成功率小，副作用大），只能做到改造一些干细胞，且类似技术已开始用于治疗癌症（CAR-T细胞），国外从90年代起也有对基因病的基因治疗的研究。但是，人类可以对胚胎干细胞或受精卵进行操作，使婴儿带上外源基因。此前已有对婴儿进行基因编辑的案例。但这种“超"进化极易造成伦理问题（如种族歧视），所以即使未来技术普及了，可能性也不大，或者说，只能用于治疗性用途，无法用于生殖性用途。 然而，人类可以用基因编辑改造动物，植物的基因组，让生物产生新的突变，插入外源序列，敲除“不好的”基因，人为造出能达到人目的的品种，虽然谈不上进化，但有着重大的实用意义。就像南大一位教授正在研究的人源实验鼠，把人的免疫基因导入老鼠的基因组中，并敲掉鼠的相关序列，在小白鼠作为实验动物“会得病，症状易观察”的基础上进一步加上免疫系统与人类相同这一优点，可以进一步研究疾病的发病，治疗机理，推动相关研究的发展。\par
然后谈一谈生物分类。\par
传统的观点认为，生物的分类以其形态结构为依据。如苹果，梨因其结构相似被划为同一属。但随着人们研究的深入，发现若选择压力相似，亲缘关系很远的生物也会进化出相同的对策。所以现在人们开始以DNA的关键序列作为分类依据。如最新的被子植物分类系统APG\ IV,用基因序列信息对植物的进化树进行优化，新增了几个目，并调整了玫瑰属，苹果属等的发育关系；犹如蝙蝠类最早的分类是以形态分类，分为大蝙蝠亚目（仅一科），小蝙蝠亚目。但近几年对一个关键序列的研究使翼手目进行了大洗牌，重新分为阴翼手亚目，阳翼手亚目，但这两个类群几乎没有明显的形态学差异，估计是由于蝙蝠活动范围广，易产生地理隔离，隔离后趋异进化（造成）。所以生物的分类在书上不是永恒不变的。随着分子生物学的发展，分类系统会不断优化。\par
人类的系统的发育也是经历了一个不断优化的过程。很多人都认为人是由猴子进化而来的。其实不然。可以说，人与猿有共同祖先，但千万年前，一部分“祖先”离开了树木，开始适应草原地栖生活，然后开始适应二足行走与群居生活，成了现代智人，也就是我们，另一部分祖先猿留在树上，形成今天的黑猩猩，大猩猩。并不是人们想象的“猴子一代代生孩子，孩子从猿变成人”。并且，人在进化过程中也并非“一枝独秀”，历史上曾经出现过很多人类分支，如能人，直立人，尼人,且这些化石人类并非先后关系，而是像现存生物一样，呈并列关系。但这些史前人类相继灭绝，只有智人存活到了今天。并适应了现在的环境。\par
最后，我们可以谈一谈生物发生突变的概率\par
其实，DNA序列在自我复制时。突变的概率是很低的，这主要是因为突变的最终来源是DNA是半保留复制。即DNA双链分子在复制时，两条链拆开，互为模板，按照碱基互补配对原则，相对独立的合成两条子链，于是，复制出的两个DNA“分子”各有一条旧链和一条新合成的链，这一过程是极少出错的（碱基的配对是化学结合），而且，新链在合成后会自我纠错，进一步提高复制的准确性。但人的身体中有大量细胞（约为10\ 13)个，若乘上这个突变概率，每个人仍会产生1000个左右突变的细胞，且会随时间推移而积累（这也是老年人容易得癌症等慢性病的原因）。但是这些引发慢性病的突变主要发生在体细胞，性细胞的突变相对较少。首先性原细胞只占很少一部分，而且干细胞等可以旺盛分裂的细胞会自我隔离，逃避突变。试想一下，如果性细胞可以发生各种碱基对的突变，可能会使很多细胞的碱基序列同时变化，加上基因突变有少利多害性（以更不适应环境为主），会产生大量有问题的细胞，其实对个体在稳定环境的的存活是非常不利的（估计那些干细胞突变率极高的个体都有很高的死亡率，被自然选择淘汰了吧），但环境本身多变时，尤其是对于单细胞生物来讲，高突变率反而利于存活。所以说，生物把突变传到下一代的概率很低，在短期内，DNA序列保持相对稳定，但从长期看，生物的基因还是会有不少突变的\par
但是，如果基因多样性太少或突变率过于低，也会对种群延续不利。最极端的低突变就是大规模无性繁殖，如香蕉。香蕉为多年生植物，其栽培品种为三倍体，无法正常有性生殖（果实没有籽，当然也产生不了可育后代），大量栽培全靠无性扦插，加上“干细胞”突变率低，容易造成一大片香蕉林的所有个体基因全一样。于是，种植最广泛的香蕉品种在1940年代受疫病影响，几乎全灭，现在的香蕉是二战后新繁育的。所以，生物体，或者说一个物种，要有一定的突变率，才能在环境变化时通过自然选择让一部分个体存活下来，否则，在环境中，要么全能适应环境，要不环境变化，一波全灭。造成突变率极低的原因除了大规模无性繁殖，还有地理隔离或生境破碎化，导致各地的（亚）种群无法跨过栖息地的边界，互相“通婚”，进行基因“交流”。也就是说，破碎的生境让生物不断近亲繁殖，没有新的基因加入到基因库中，导致种群的基因序列信息过于稳定，对环境变化的抗性减弱（在生物保护时尤其要注意这一点）。\par
所以，生物进化的核心在于“适应环境”，我们观察到的进化的速度从分子层面上讲，不会快，也不会慢，基因在不断突变，但很少可以保留，一切都完美的与环境匹配。


\end{document}